
原链接: https://www.manga-audition.com/music_to_my_eyes_tsukasa_hojo/  
（这里是[英文原文](./README-ENG.md)的英译汉。如有错误请指出，谢谢。）  

# 北条司访谈: “Music to my Eyes”  ([hojocn上的链接](http://www.hojocn.com/bbs/viewthread.php?tid=96773))  

![](./img/h_img_01_Interview.jpg "SILENT Manga is 'Music to my Eyes', 'Message to those entering the audition', Interview with Tsukasa Hojo")  

Taiyo Nakashima，23/02/2015，阅读需要18分钟  

北条司先生给我们了一些中肯的建议，以及对于创作精美的漫画场景的一些见解。对于所有参加漫画选拔的人，请把他的这些话看作是对你们作品的认可、以及是对你们下一部作品的鼓励。  

凭借惊人的艺术手法和故事情节, 几十年来北条司一直位于漫画界的最前沿。他的作品风靡全球、令人爱不释手，也影响了很多漫画家. 作为首轮默白漫画大赛的评委, 他给出了总评；对于那些渴望成为漫画家的人，他也给出了一些很重要的建议。  

**“Music to my Eyes” 针对默白漫画(SILENT MANGA)的北条司访谈录.**

![](./img/DSC_6441-681x1024.jpg)  

看完了编汇的26篇获奖作品之后，您印象如何？  

>    北条: 嗯... 相比日本国内的一些漫画比赛作品来说，这些作品更容易从头看到尾. 我觉得这是因为看的时候更不容易分心. 对于一般的短篇故事而言, 作者要表达的信息可能过于复杂、不已理解，或者故事本身可能会不停地跳来挑去。 这些会让人分心。 但对于默白漫画, 其表现手法更简单直接地影响人的感受。（所以）有时候真的是越简单越好.  

老实说，人们能够理解世界各国的漫画真的是蛮让人惊讶的。漫画的作者（和读者）可能说着完全不同的语言、身处完全不同的国家和文化，但（读者）依然可以理解漫画里传达的信息。  

>    北条: 这有点象音乐和歌曲. 我属于那种（听歌时）不太看歌词的人. 有时候我觉得歌词妨碍欣赏。优美的旋律、节奏、声音本身对我体会情感和故事就已经绰绰有余了。没有歌词的曲子，可能不太好表达一个复杂的虚构的世界。但如果要感动一个人，是不需要歌词的. 这就是我对默白漫画的感受。  

的确。即使没有对白，角色的动作和“表演”就足以在情感上打动人了。  

>    北条: 我猜这就是漫画独一无二的优势所在----通过画面，让读者感受到好像是在听优美的音乐一样。 经典作品，比如手冢治虫先生的《新宝岛》†1 和《丁丁历险记》†2 基本上是没有对白的。另一个让我印象深刻的是《猫和老鼠》†3. 它是卡通，不是漫画, 但它最初没有对话，只有动作和音乐。我小学3年级时，有次碰巧在电影院里看原版的《猫和老鼠》. 这个经历真是太棒了. 后来我看到有人给《猫和老鼠》电视版加了对白，我就想 “Wow，还是没有对白的好啊！”  

所以漫画的优势在于它的动态场景? 看起来象电影?  

>    北条: 反之亦然. 静态场景也一样有效. 你可以只用一张图片就达到那个效果, 譬如大奖得主“Sky Sky”. 这个作品里几乎没有动作. 它用静帧来刻画场景和情绪. 即使没有对白, 这也是完全可行的。  

在终选会上, 人们说它就像一本暖心的画册，读的时候让人感觉安心.  

>    北条: 我觉得那个故事很好. 另一方面，, 另一个印尼的获奖作品, “Excuse Me”, 动感十足. 它用串起来的多帧来表现角色内心的变化. 作为一个漫画家，这就是我要找的好作品。如果作者在这方面不擅长，你可能就搞不懂他在讲什么了. 它讲的只是一个女孩收到了情书然后跑去卫生间的这么一个片段, 但用漫画的方式来讲就很有趣了！  
 
![](./img/DSC_6375-681x1024.jpg)  
漫画要表现故事的“动”的一面和“静”的一面。  


的确, 令我印象很深的是，多数获奖者都花时间在分镜上以表达角色的情感.  

>    北条: 我相信日本的年轻漫画家也想这么做. 但由于时间紧, 他们往往加很多对话和特写镜头而应付了事. 比如以一个大的分镜头结尾或者以震撼收场。  

有很多年轻的漫画家说“画所有那些高细节度的场景太难熬了！”  

>    北条: 只用对话和特写镜头的确简单许多. 但是，比如你一个打斗场景, 你想让你的角色傲视他的对手. 如果整个页面就一句台词 “把他给我带上来!” ，那么我就觉得信息太少了点儿. 你得表现他和对手怒目相对, 你得表现他如何脱掉夹克、如何把它叠好, 让他的手指带一些动作，就好像在说 “放马过来!” 如果你这么做就比较有趣了! 读者会注意到这些，比如他们会问 “他到底为啥要叠他的衣服呢!?” 这就是如何创建角色的特点.  

所以，漫画的基本要素之一就是如何让你的角色“动起来”？  

>    北条: 还有，比如一个非常典型的老式打斗场景, 主角抛了一个硬币， 然后当坏蛋们还在盯着硬币看时, 他疾如闪电地把他们一个个都干掉了. 然后，硬币落地时，你会看到坏蛋们都倒在地上了. 我觉得类似这样地推动场景, 会让你的漫画象音乐一样流畅。  

同时有必要变换使用慢节奏和快节奏场景. 这使漫画有它自己独特的节奏.  

>    北条: 说得很对. 可能是受动画的影响，如今年轻的漫画家只考虑快节奏的场景. 漫画是要“动”“静”结合才能吸引读者的。  

除此之外， 还有没有其他作品给你留下深刻印象的？  

>    北条: 来自Jordan的获得亚军的作品“A Pure Love”画的非常好, 但我第一次看的时候，有点不太好理解. 主角在拼命地工作，她的宠物兔在给她加油, 但是女主角沮丧的表情太重了, 所以相比起来，宠物兔的表现就很弱了. 感觉她没有振作起来。 或许一个难忘的片段、故事里和兔子相伴的某个独特时光就会让读者沉浸其中。也许作者对于她的宠物的感情太强烈的，以至于视角很难客观。  

所以，如果作者过多地将自己投射到主角身上，那么就很难客观地看待作品。  

>    北条: 如果仅从自己的角度出发，就会自满，这会使你的故事脱轨。 当然，只画给自己看也是有一定乐趣的，所以我不能说这是一条一成不变的规则。但是如果你为杂志画漫画并且想取悦读者，那么我认为像一个公正的上帝一样俯视作品真的很重要。  

关于这一点，我想问您，如何为漫画创作一个故事？ 这是来自海外的人们经常问的问题，我认为这是获奖者最想知道的。  

>    北条: 首先，我从来不从故事出发。 第一，我想到一些有趣的角色和一个有趣的情景。 就像在《猫眼》†4中一样，我先有个想法：“如果小偷和侦探彼此结婚会不会很有趣？” 如果不是漫画连载，那么所有内容就得一次讲完，因为必须在单个章节中包含开始和结尾。 因此，一般来说你既要构思人物又要构思故事情节。 很多时候，故事的发展和结尾自然而然地出现。 但是如果是连载漫画周刊，那么你有很长的时间来讲整个故事，所以我起初并没有考虑太多。  

因此，首先您要构思有趣的角色，有了他们，故事就很自然了。是这样的吗？  

>    北条: 当你有合适的角色后，就无需构思故事了。 如果你理解了角色并且知道了他们的想法，那么只需将他们放到一个场景里，然后看看他们会做什么。 你的角色肯定会做他们想做的事的，因此您只需要将这些画在纸上即可。 开始时，您可能会想到一个特定的故事，但随后您会想“这个角色不会这么做”，然后您的故事将偏离其最初的设想，并且一切都会变得更好。 这样会更有趣。 当我使用这种方法时，我常常会感到惊讶：“哦，我没想到还会发生这种事情啊！”  

那是连载周刊的真正乐趣，是吧？ 而且这种讲故事的方式可能是日本漫画所独有的。  

>    北条: 所谓“周刊”的“周”肯定是很重要的。 如果没有截止日期，大多数人是不会去干活的！ 过去，只有月刊时，我觉得漫画家要承担很多的工作，而编辑实际上并没有投入太多。但是，有了周刊之后，就有了更多的杂志，竞争变得更激烈了，新的艺术家有机会画漫画，所有人都被迫努力上进，所以编辑们开始来帮忙了。 《周刊少年Jump》†5无疑是佼佼者。 最初，我完全业余，对制作漫画一无所知。 当我第一次开始连载时，我的编辑崛江先生教了我漫画的最基本的东西。 就这样，一周又一周地向全国展示我自己的作品，真是尴尬，但是我也是第一次有类似这样的想法，那就是：“没什么好怕的。豁出去了！"  

![](./img/DSC_6447-681x1024.jpg)  
画了35年的漫画，北条司从未离开过漫画创作一线。


为了使周刊顺利连载下去，或者换句话说，为了使读者满意，我认为您确实需要在漫画里使用各种技巧。  

>    北条: 好吧，如果你不使用一些技巧，就会索然无味，是吧？ 画漫画有趣的一点是在你画的过程中可以尝试并发现新技巧。画漫画没有“正确方法”，N个人画漫画就会有N种方法。 如果您在漫画学校里教“正确方法”并强加给学生，那将是非常可悲的。 尝试新的方法能占漫画创作的一半乐趣。 另外，人们认为，如果您的时间有限，您只能画得很粗糙，但事实并非如此。 实际上，有人可能会说，如果您有太多时间，那么您将无法整理好自己的思路。 时间有限意味着“尽可能地简单化”是黄金法则，这样漫画家就会通过不断地尝试来提高技能。 我认为这就是当今漫画的发展方式。  

您还有其他建议给获奖者吗？  

>    北条: 这对日本新人漫画家也可以说：与其说（下面这些）是绘画技巧，不如说是一种思维方式。首先，必须确定角色的位置以及场景的类型，否则您真的没办法画一个场景。 要确定灯光，就考虑各种因素，例如是否有窗户进来的光线。如果是夜晚，那么角色可能是从上方照亮的，或者可能是间接照明。 您必须先记好这些设置，然后才能开始画。  

因此，首先确定场景，然后开始考虑构图、角度和角色移动。 这实际上听起来像是拍电影。 就您来说，会使用多少台摄像机？  

>    北条: 我想需要四到五个固定摄像机，再加上一个升降臂上的活动摄像机。 活动摄像机可以用来俯视推近镜头或从低角度拍摄。  

因此，假设已经安装了这些摄像机，然后我们考虑场景的构图和角度，以表达角色的心理活动。  

>    北条: 从某种意义上说，这是本能，是的，就该是这样。 如果角色是在道歉，那么你不能拍低角度的仰视镜头，对吧？ 当角色斜倚在长凳上、头向后仰着说“服从于我，你这个小东西”时，你会用低角度的镜头。  

您经常告诉新人漫画家看黑泽明†6和查理·卓别林†7的电影。 这样是否可以使他们掌握一些技巧，让他们可以通过画面去传达角色情感？  

>    北条: 也可以这么说, 但重点是这些电影是黑白的. 今天的年轻漫画家很可能从未见过黑白电影的清晰度和对比度是如此之美。可以将其视为用只有不同灰度的调色板作画。我很奇怪为什么如今漫画的画面如此趋同，我认为这是因为年轻的艺术家不了解如何画阴影----单色视图下的不同灰度间的对比也是很美的。  

由于漫画的画面渐变演变得写实了，因此有时我会感到整个页面很暗很沉重。  

>    北条: 那是因为那里没有光源。您需要给角色加上适当的阴影。如果有助于表达情感，白色背景也可以。即使为了色调去换灯光，也依然感觉自然。但是，如果分镜里没有光源，则漫画家会害怕留空白，因此他们倾向于画很多不必要的背景细节。    

那么，最后，作为默白漫画大赛评审委员会的代表，您对获奖者和将来打算参加比赛的人有什么想说的吗？  

>    北条: 漫画实际上是一种非常不方便的媒体形式。没有颜色、没有运动、没有人声、没有音乐。所以您必须仅通过绘画来表达这些内容。这是一个挑战，但漫画也因此变得很有趣，并激发了我更多的画画的欲望。由于人们相互竞争并发展了新的方法，因此，尽管漫画不方便，但它也变得与众不同了。但是，漫画仍有进一步发展的空间，并且当你自己有新发现时你会很高兴。因此，对于获奖者和打算参加大赛的人，我希望你走出日本动漫和漫画，添加一些你自己的文化和风俗，并画出你所在地区的独特之处。通过这次比赛，日本的漫画法则将在全球范围内不断发展，我期待着崭新的事物诞生。我想要做到这一点，还有很多工作要做。  
>   努力吧!  

![](./img/DSC_6412-681x1024.jpg)  


翻译：Andrew Le Reux，Taiyo Nakashima.  
最初刊登在2013年首届默白漫画大赛作品汇编（2013年12月）的结束语.  



北条司简介:  
1959年3月5日出生于福冈县小仓市(今北九州市)。1979年，他以《Space Angel》获得手冢奖第二名，1980年，他以《Ore wa otoko da!》(我是男子汉!)在周刊少年Jump(Shueisha)出道!。第二年，猫眼非常成功。在那之后，《CITY HUNTER》不仅在日本国内，而且在海外也大受欢迎。2000年，他与前编辑堀江信彦共同创立了Coamix。2001年，他开始在新成立的杂志Weekly Comic Bunch (Shinchosha)上发表《Angel Heart》。目前，他正在为Monthly Comic Zenon (NSP/Tokuma Shoten)撰写《Angel Heart》第2季，同时也在努力培养新的漫画艺术家和编辑。  

[![Screen Shot 2015-02-25 at 8.51.06 PM](https://www.manga-audition.com/wp-content/uploads/2015/04/Screen-Shot-2015-02-25-at-8.51.06-PM-1024x777.png)](http://www.hojo-tsukasa.com)  
Tsukasa Hojo Official Site http://www.hojo-tsukasa.com  

 
![](./img/DSC_6466-1024x681.jpg)  
北条司信赖的工具  

 

References :  

†1 新宝岛  
(原剧本及作曲:酒井七岛，美术:手冢治虫)1947年发行的漫画原著。对于手冢来说，这是他的第一部长篇小说，也是他成名的作品。当时的漫画一般都短小精悍，与之相比，这本200页的冒险小说成为了畅销书。它的电影般的画面，似乎是在看动画，成为当时的孩子们谈论的话题。藤尾藤子、石森正太郎、千叶哲也等人深受影响，决定成为漫画家。它被认为是战后日本漫画的起点。  

†2 丁丁历险记  
1929年比利时人Hergé创作的一种来自法国/比利时的喜剧风格。这是一个名叫丁丁的年轻记者的故事，他和他的白狗白雪一起环游世界，经历了许多冒险，卷入了各种各样的事件。它已被翻译成80多种语言，全球销量超过3.5亿册。  

†3 猫和老鼠  
这部动画在美国获得了许多奥斯卡奖。一部关于汤姆(一只猫)和杰瑞(一只老鼠)的闹剧，其中包含了很多傻乎乎的幽默。在日本，TBS公司从1964年开始播放该节目，并因其人气不断重播。在这个日文版中，加入了人声，但在原版中，几乎没有人声，只有旁白、尖叫声、音效和音乐。  

†4 Cat’s Eye  
北条司的作品之一。这是他的首个连载，于1981年至1984年在《周刊少年Jump》上发表。故事讲述的是一群被称为“猫眼”的艺术品女窃贼，她们由来生三姐妹泪、瞳和爱组成。追踪他们的侦探内海俊夫也是瞳的未婚夫，并不知道她们的身份是猫眼。1983年，它被改编成电视动画、电视剧、真人电影和小说。它在亚洲和欧洲也很受欢迎。  

†5 《周刊少年Jump》  
集英社社出版的漫画周刊。1968年以《少年Jump》的名字发行时，每月发行两期。第二年改为《周刊少年Jump》，每周出版一期。由于创刊时间晚于其他少年漫画杂志，因此很难聘请到人气漫画家，因此制定了培养新人的政策。通过这种方式，他们创造了一个很强的漫画家核心。在创刊45年后的今天，这一政策仍然非常有效，《周刊少年Jump》的销量超过了所有少年漫画杂志。杂志的口号是“友谊、努力、胜利”。  

†6 黑泽明  
1910年至1998年。一位大名鼎鼎的电影大师。他甚至影响了Steven Spielberg和George Lucas，被认为是有史以来最好的电影制作人之一。他的第一部电影是1943年的《Sanshiro Sugata》([姿三四郎](https://movie.douban.com/subject/1300208/))。1951年，他的电影《Rashomon》(罗生门)在威尼斯电影节上获得了大奖。1951年，《Seven Samurai》(七武士)凭借其尖端的摄影技术和动作，以雨中骑马战斗的场景席卷了世界。其中，《Throne of Blood》([蜘蛛巣城](https://movie.douban.com/subject/1294827/))、《The Hidden Fortress》([战国英豪](https://movie.douban.com/subject/1303110/))、《Yojimbo》([用心棒](https://movie.douban.com/subject/1292515/))和《Sanjuro》([椿三十郎](https://movie.douban.com/subject/1293310/))影响了黑白电影时期的许多电影制作人。   

†7 查理 卓别林  
1889 - 1977。英国演员兼导演，被称为喜剧之王。移居美国后，他出演了几部喜剧短片，并受到欢迎。他在默片中练就了无与伦比的肢体动作技巧，创造了一个既代表贫穷又代表尊严的角色。他让观众不知该笑还是该哭，因为他唤起了他们对人类尊严的意识。他的一些著名作品包括《淘金热》、《城市之光》、《摩登时代》和《Limelight》([舞台春秋](https://movie.douban.com/subject/1296659/))。手冢治虫对他的爱和尊敬就像他对Walt Disney一样。    


--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处

